

\chapter{Tworzenie aplikacji mobilnej za pomocą Android Studio w języku Java}

\section{Android Studio i Java}
\subsection{Java i maszyna wirtualna}
Java jest współbieżnym, obiektowym językiem programowania opartym na klasach. Język ten jest silnie typowany. jest oparty na konceptach takich języków jak Smalltalk i C++. Java kompiluje kod źródłowy do kodu bajtowego, który jest później wykonywany na maszynie wirtualnej. Maszyna wirtualna zapewnia obsługę odwołań programu, co pozwala na uruchomienie go na innym sprzęcie niż docelowy. W projekcie wykorzystywany był emulator, który jest jednym z podstawowych narzędzi Android Studio.


\subsection{Android}
Android jest stystemem operacyjnym opartym na jądrze Linux , stworzony z myślą o urządzeniach mobilnych (aktualnie wykorzystywany również w telewizorach czy konsolach do gier). Jądro oraz niektóre komponenty są na licencji GNU GPL. System został zaprezentowany we wrześniu 2008 roku. Od tamtego czasu pojawiło się już 10 wersji systemu (Aktualny to Android 10). Każda wersja wprowadza obsługę nowych modułów ale zarazem kompatybilność wsteczną (np. aplikację napisaną dla Androida 6.0 uruchomimy na urządzeniu z najnowszą wersją systemu).


\subsection{Emulator w Android Studio}
Podstawowym narzędziem do zarządzania emulatorem w Android studio jest AVD Manager (Patrz Rys 5.1.). Można się do niego dostać poprzez opcję Tools > AVD Manager.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/AVD_Manager.jpg}
\caption{AVD Manager}
\end{figure}
W oknie tym można dodać nowe wirtualne urządzenie lub też zarządzać stworzonymi wcześniej. Można zmienić parametry już istniejącego urządzenia ( takie jak rozdzielczość, wersja systemu operacyjnego Android, jego orientację, obsługa sieci oraz kamery czy też parametry w postaci pamięci RAM lub ilości miejsca na dysku). Istnieje również możliwość wyczyścić dane aplikacji takiego urządzenia lub przejrzeć pliki na jego dysku. Tworzenie nowego systemu rozpoczynamy od wyboru rodzaju urządzenia ( telewizor, smartphone, tablet, smartwatch) oraz modelu o interesującej nas specyfikacji ( obsługa Play Store oraz wielkość , rozdzielczość i dpi wyświetlacza) ( Patrz Rys 5.2.). Ostatnim krokiem jest wybór wersji systemu operacyjnego Android.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/HardwareSelect.jpg}
\caption{Wybór urządzenia}
\end{figure}
Za pomocą emulatora można sprawdzić działanie aplikacji na wielu różnych urządzeniach nie posiadająć ich fizycznych odpowiedników. Na rysunku 5.3. widać okno emulatora.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/Emulator.jpg}
\caption{Emulator}
\end{figure}
Poza sprawdzeniem działania aplikacji, możemy zmieniać ustawienia telefonu aby zobaczyć czy mają one wpływ na aplikację ( np. czy moduł GPS działa poprawnie). Tak więc możemy dowolnie zmieniać lokalizację, ustawienia sieci , baterii , kamery, mikrofonu, czytnika linii papilarnych , sensora ruchu oraz wszystkich ustawień telefonu dostępnych z intefejsu systemu Android. Dodatkowo można nagrać video z aplikacji, zrobić zrzut ekranu czy zasymulować odbiór wiadomości SMS.



\subsection{Tworzenie i struktura projektu w Android Studio}
Tworzenie nowego projektu rozpoczyna się od wyboru domyślnego rodzaju urządzenia oraz wybrou jednego z gotowych schematów pierwszej aktywności aplikacji(Patrz Rys 5.4). Aktywności są to klasy Java zdefiniowane w Android SDK ( Software Development Kit), które rozszerzają klasę Activity.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/TworzenieProjektu.jpg}
\caption{Wybór Aktywności początkowej}
\end{figure}
Następnym ktrokiem jest konfiguracja projektu.Tak jak na Rysunku 5.5., musi mu zostać nadana nazwa , nazwa pakietu który będzie identyfikował naszą apliakcję, lokalizacja na dysku, język programowania ( Kotlin lub Java ) oraz minimalny poziom API ( Interfejsu programowania aplikacji). Od minimalnego poziomu API zależy, na jakich wersjach systemu Android będzie działała aplikacja ( im większy poziom API, tym wersja systemu Android musi być wyższa ).
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/TworzenieProjektu2.jpg}
\caption{Konfiguracja projektu}
\end{figure}
Stworzenie projektu spowoduje wygenerowanie wszystkich niezbędnych do działania aplikacji plików. Najważniejszymi z nich są : Main\_Activity.java, activity\_main.xml, AndroidManifest.xml oraz build.gradle. Main\_Activity.java jest plkiem, w którym umieszczony będzie kod aplikacji, który jest bezpośrednio powiązany z elementami interfejsu użytkownika, które są zdefiniowane w pliku activity\_main.xml. W tego typu plikach tworzone są rownież dodatkowe klasy nie powiązane z intefejsem użytkownika takie jak baza danych czy moduł GPS. W pliku AndroidManifest.xml można dodawać parametry do każdej z aktywnosci, takie jak wybór aktywności startowej aplikacji, ustawienia klawiatury, blokada orientacji aktywności. Można również zmieniać parametry całej aplikacji takie jak jej motyw , ikonę, nazwę , wsparcie RTL ( Right to left layout support). Również w tym pliku określane są elementy systemu Android do którego dostęp będzie miała aplikacja, takie jak np. internet , GPS czy lista kontaktów. W pliku build.gradle określamy na jakich wersjach systemu można będzie uruchomić aplikację, wersję aplikacji, opcje kompilacji oraz dostęp do zewnętrznych bibliotek.

\subsection{Gradle}
Gradle jest narzędziem do automatyzacji i zarządzaniem procesami budowania aplikacji. Gradle służy do zbudowania aplikacji na podstawie plików źródłowych , kodu oraz pakietów. Gradle pozwala na łatwą konfigurację aplikacji bez wprowadzania zmian do kodu źródłowego. Typowy proces budowania aplikacji:
\begin{enumerate}
    \item Kompilator konwertuje kod fo plików DEX , które zawierają kod bajtowy , oraz kompiluje wszystkie pozostałe pliki.
    \item Pliki DEX oraz skompilowane zasoby są łączone w jeden plik APK.
    \item APK nadawany jest status zależnie od tego, czy jest to wersja testowa ( typ debugowania) czy też finalna (typ dystrybucji).
    \item APK jest optymalizowany za pomocą narzędzia zipalign. 
\end{enumerate}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/Gradle.jpg}
\caption{Przykładowy fragment pliku build.gradle}
\end{figure}
W pliku build.gradle (Patrz Rys 5.6.) można dowolnie konfigurować opcje kompilacji. Istnieje możliwość zmiany takich opcji jak:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Build type} - służy do określenia typu kompilacji, który jest zależny od etapu cyklu życia aplikacji. Podstawowe typy to typ debugowania oraz typ dystrybucji.
    \item \textbf{Product flavors} - służy do podziału aplikacji na różne wersje (np. darmową i płatną) z wykorzystaniem części wspólnej projektu w obu aplikacjach.
    \item \textbf{Build variants} - jest to produkt krzyżowania "Build type" oraz "Product flavors" (Na przykład można stworzyć wersję płatną programu posiadającą typ dystrybucji oraz darmową o typie debugowania).
    \item \textbf{Manifest entries} - pozwala na nadpisywanie niektórych wartości z pliku AndroidManifest.xml na potrzeby kompilacji.
    \item \textbf{Dependencies} - słuzy do zarządzania zależnościami pomiędzy plikami lokalnymi a tymi ze zdalnych repozytoriów.
    \item \textbf{Signing} - umośliwia konfigurację opcji podpisywania aplikacji oraz automatycznie podpisuje aplikację w procesie kompilacji. Aplikacje typu dystrybucji nie są podpisywane automatycznie (chyba że zostanie to zadeklarowane).
    \item \textbf{Code and resource shrinking} - dla każdego wariantu kompilacji istnieje możliwośćokreślenia innego pliku reguł ProGuard w celu zmniejszenia ilości kodu i zużywanyuch zasobów.
    \item \textbf{Multiple APK support} - pozwala na tworzenie różnych plików APK , które zawierają kod oraz pliki źródłowe potrzebne do uruchomienia aplikacji na konkretnym urządzaniu (np. tylko dla określonego dpi wyświetlacza).
\end{itemize}
\subsection{Tworzenie widoków}
Głownym obiektem wykorzystywanym do rysowania zawartości na ekranie urządzenia są obiekty typu View. Mozna je definiować w kodzie Java, jednak najczęściej spotykaną praktyką jest używanie plików XML.Na rysunku 5.7 zostła przedstawiony fragment pliku XML z projektu.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/XML.jpg}
\caption{Konfiguracja projektu}
\end{figure}
EditText jest roszczerzeniem klasy TextView, która jest obiektem typu View. Każdy obiekt posiada listę atrybutów, za pomocą których można dowolnie manipulowac jego wyglądem oraz położeniem. Atrybut "id" oznacza w jaki sposób obiekt ten jest widoczny w kodzie Java w odpowiedniej aktywności. pozostąłe atrybuty odpowiadają za jego położenie względem innych elementów, wielkość obiektu oraz jego zawarotść ( wielkość czcionki czy podpowiedź , gdy pole nie jest jeszcze wypełnione). Niektóre obiekty klasy View są wykorzystywane jako wejścia do sterowania aplikacją (np. Button, Switch , CheckBox). Najbardziej podstawowy jest Button, który nasłuchuje kliknięć użytkownika aby wywołać konkretną metodę w kodzie. Istnieją również klasy  które służą do wyświetlania kilku elementów jednoczesnie, np. ListView w postaci listy elementów czy GridView w postaci tabeli. Aby korzystać z tego typu klas musimy stworzyć adapter który odpowiada za wyświetlanie poszczególnych elementów. Obiekty View możemy grupować w obiektach typu ViewGroup. Są one używane to tworzenia hierarchii obiektów interfejsu. Na rysunku 5.7. widać klasę LinearLayout, która słuzy do wyświetlania obiektów w kolejności poziomej lub pionowej ( atrybut "orientation"). istnieje możliwość roszczerzenia klas View i ViewGroup o własne elementy, wychodzące poza zakres standardowych podklas.
\subsection{Testowanie aplikacji}

\section{Przechowywanie i zarządzanie danymi aplikacji}
\subsection{Metody przechowywania danych}
\subsection{Wprowadzenie do SharedPreferences}
\subsection{SQLite jako baza danych aplikacji}


